香港會成為六四翻版嗎？ 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

香港會成為六四翻版嗎？
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

面對數以萬計解放軍壓境，香港市民並沒有退縮。星期六的遊行仍有二萬多名教育界人士在黃雨警告中打傘出席。8.18維園集會相信又會成為另一個具象徵意義的動員。

觀乎北京當局對香港示威的定性及國內傳媒的輿論導向，確實不能抹殺解放軍入城的可能性，港人對此應作充份心理準備。中共處理問題的一貫策略就是首先為事件定性，然後就可以罔顧事實，透過宣傳機器煽動民眾，到最後以極端手段來回應就變得順理成章了。《環時》那位不知真假的記者及公安在機場被襲擊的事件，近日成為了國內社交平台最熱的話題，目標顯然不是要說服香港人及國際社會，而是要訴諸國內民眾的支持。

林鄭日前在記者會中哭喪着面，呼籲不要把香港拖向深淵，也不能排除一個可能性，就是她已知道有一些更嚴重的事件將可能發生，而她對此已完全無能為力。除了對是或否這樣的簡單問題都不能回答外，她顯然已知道自己是造成今天局面的罪魁之一。如果真有甚麼嚴重事件發生，她肯定會成為歷史罪人。

但願這個較負面的估計不是事實。而且，就算中共真的作出這種盤算，也不見得可以把問題解決。正如其宣傳也說，香港不會成為另一個六四。當年六四可以迅速在人民心目中被遺忘，一個原因是中國控制了國內所有資訊渠道。另一方面，透過經濟發展改善人民生活，透過洗腦式的宣傳及教育，令年輕一代沒有機會接觸相關資訊，六四對國民的影響便慢慢淡去。這些方法可以用在香港嗎？

出兵更難收拾殘局

北京心知肚明這招在國際社會不奏效。不論中共如何定性是甚麼「顏色革命」、「恐怖主義」都好，各界不會因此而與示威者割席，反會在香港種下更深的敵意，要收回香港人心只會更難。香港作為一個金融中心及國際性甚高的社會，也不會出現資訊閉塞，令人人漠然。香港社會內部因今次事件的進一步撕裂，只會令香港社會更難管冶。如果出動解放軍，如何收拾殘局，也肯定比30年前困難得多。

今天香港的情況，是已有幾百萬人上過街表態，前後幾個主要調查的結果，都顯示港人對事件的看法相當一致，這種跨領域跨階層的共識，不會因為中共及政府的宣傳而改變。少數親北京力量在過去兩個月的種種小動作，根本不能扭轉整體的社會情緒。過去兩個星期，政府加強了文宣工作，警察天天見傳媒，又有跨部門記者會，但效果就變成了讓媒體一次又一次質詢官員及篤爆謊言，成了反宣傳。

林鄭從一開始以獨斷的方式來推動《逃犯條例》修訂，已犯下大錯，事後又意圖透過縱容警暴來平息事件。結果是警權坐大，整個社會失控淪於警察社會邊緣。加上中共從一開始便在林鄭身上押錯注，這就令事件的死結更難打開。北京盲撐林鄭，到今天只能繼續盲撐警察。又以號召「正義的愛國力量」之名作包裝，動員暗黑勢力，又以插贓嫁禍這些下三濫手段來愚弄國內民眾。一連串做法只會令北京在港人心中的形象更難挽回，就算出動解放軍令街道上恢復平靜又可如何？

造成香港今天局面的主要禍首，其實是制度！不從制度上解決香港的政制缺陷，只會讓更多林鄭這一類人繼續成為往後更多麻煩的罪魁。要防止事件繼續惡化，唯一辦法就是推動社會和解。而推動和解之匙只在當權者手中。捨棄這條匙不用，而只意圖使用威嚇及暴力，絕對不會奏效，香港不會是六四翻版，中共不要癡心妄想。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
中共「止暴制亂」的方略 (古德明)

下一則
下一則
世道人生︰ 不同的青年，不同的未來 (李怡)

各位巴打絲打，頂住呀！
路還很長，記住齊上齊落！

香港人可攻可守！智勇雙全！
記住永不分化！不割蓆！不篤灰！
It’s now or never